<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Seção on SINTAJ - Nova LOJ - Participe! Comente e envie suas sugestões.</title>
    <link>http://sintaj.github.io/nova-loj/tags/se%C3%A7%C3%A3o/</link>
    <description>Recent content in Seção on SINTAJ - Nova LOJ - Participe! Comente e envie suas sugestões.</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-BR</language>
    <copyright>Criado com ❤ por Bruno Calheira.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Feb 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://sintaj.github.io/nova-loj/tags/se%C3%A7%C3%A3o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>TÍTULO II - DA DIVISÃO JUDICIÁRIA</title>
      <link>http://sintaj.github.io/nova-loj/artigo/3/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://sintaj.github.io/nova-loj/artigo/3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TÍTULO II
DA DIVISÃO JUDICIÁRIA CAPÍTULO I
DA SEÇÃO JUDICIÁRIA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 7o - Para o exercício das atividades jurisdicionais, o território do Estado da Bahia constitui seção judiciária única, fracionada, para efeitos da administração da Justiça, em Subseções, Regiões, Circunscrições, Comarcas, Comarcas não-instaladas, Distritos, Varas e Varas não instaladas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;§ 1o - Entende-se como:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I - Seção Judiciária, o conjunto das Subseções Judiciárias;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;II - Subseção Judiciária, o agrupamento de Regiões Judiciárias;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;III - Região Judiciária, o agrupamento de Circunscrições Judiciárias;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IV - Circunscrição Judiciária, o agrupamento de Comarcas e Comarcas Não-
Instaladas, contíguas, com atuação distinta, embora integradas, sendo uma delas a sua sede;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V - Comarca, unidade de divisão judiciária autônoma, sede de Juízo único, ou múltiplo quando desdobrada em Varas;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VI - Comarca Não-Instalada, todo Município que ainda não seja sede de Comarca;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VII - Distrito, subdivisão territorial da Comarca; e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VIII - Vara, unidade de divisão judiciária integrada jurisdicional e administrativamente a uma Comarca constituída por mais de um Juízo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IX - Vara Não-Instalada, aquela unidade ainda pendente de instalação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;§ 2o - As unidades de divisão judiciária serão definidas em ato do Tribunal de Justiça, que poderá distribuí-las ou agrupá-las territorialmente no Estado.
3&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;§ 3o - Na escolha da Comarca-sede da Circunscrição Judiciária, serão observados os seguintes requisitos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I – sua situação geográfica, que deve polarizar as demais comarcas agrupadas; II – sua relevância geo-política, econômica e cultural, na região;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;III – sua população, número de eleitores e movimento forense.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 8o - A instalação das Comarcas e Varas referidas no caput do artigo anterior
depende de resolução do Tribunal de Justiça, que disciplinará a forma de implantação, o funcionamento e as competências de cada uma delas, observado o limite de despesa do Poder Judiciário determinado pela Lei de Responsabilidade Fiscal, especialmente no que se refere ao eventual provimento de cargos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;§ 1o - A classificação, reclassificação, desdobramento, alteração, agregação, desativação e extinção das unidades de divisão judiciária referidas no caput do art. 7o dependem de Resolução do Tribunal de Justiça, que observará:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I - o movimento forense;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;II - o número de habitantes e de eleitores;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;III - a receita tributária;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IV - os benefícios de ordem funcional e operacional em relação aos custos da descentralização territorial da unidade judiciária; e&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V - o disposto na Lei de Responsabilidade Fiscal - LRF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;§ 2o - A criação dos cargos, quando necessários para a instalação das unidades judiciárias referidas no caput do art. 7o, inclusive das Comarcas ou Varas Não-Instaladas, depende de lei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 9o - As competências do Tribunal Pleno e dos órgãos jurisdicionais fracionários serão definidas por ato do Tribunal de Justiça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CAPÍTULO II&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DAS SUBSEÇÕES, REGIÕES E CIRCUNSCRIÇÕES JUDICIÁRIAS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 10 - As Subseções e as Regiões Judiciárias, submetidas administrativa e financeiramente ao Tribunal de Justiça, serão constituídas visando à desconcentração das atividades administrativas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 11 - As Subseções, as Regiões e as Circunscrições Judiciárias, com as respectivas abrangências territoriais, para efeito único da administração da Justiça, serão discriminadas por ato do Tribunal de Justiça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parágrafo único - Poderá o Tribunal de Justiça promover a recomposição das Subseções, Regiões e Circunscrições Judiciárias, ouvidos previamente os Juízes Diretores do Foro das unidades de divisão judiciária interessadas e os Corregedores da Justiça.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;CAPÍTULO III DAS COMARCAS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 12 - A cada Município corresponderá uma Comarca, dependendo a sua instalação do cumprimento dos requisitos estabelecidos nesta Lei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parágrafo único – Instalada a Comarca, ficarão automaticamente criados os seus serviços notariais e de registro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 13 – O Tribunal de Justiça criará Centros Judiciários de Solução Consensual de Conflitos, responsáveis pela realização de sessões e audiências de conciliação e mediação e pelo desenvolvimento de programas destinados a auxiliar, orientar e estimular a autocomposição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parágrafo Único – Compete ao Tribunal de Justiça, mediante resolução, regulamentar o funcionamento dos Centros Judiciários de Solução Consensual de Conflitos e autorizar a sua instalação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 14 - Criado um novo município, o Tribunal de Justiça, através de resolução, definirá a Comarca à qual passa a integrar como Comarca não-instalada.
Parágrafo único - Enquanto não for publicada a resolução, o novo município continuará integrado, para os efeitos da divisão judiciária, à Comarca da qual foi desmembrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 15 - Até que sejam instaladas as respectivas Comarcas, permanecem reunidos, em Comarca única, com a denominação do município que lhe servir de sede, os municípios agrupados nos termos dos Anexos I, II e III desta Lei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 16 – Instalada Vara ou Comarca, no prazo de 10 (dez) dias, contados da publicação do ato respectivo, poderá o Juiz titular optar pelo exercício na respectiva Vara ou Comarca recém instalada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 17 – No caso de agregação de Varas, os Juízes passam a ter competência concorrente, funcionando em regime de cooperação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 18 - Na forma a ser estabelecida pelo Tribunal de Justiça, poderá ser dispensada a expedição de cartas precatórias para a comunicação e a realização dos atos judiciais em Comarca diversa daquela em que tramita o feito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parágrafo único - Os incidentes decorrentes do cumprimento desses atos judiciais serão resolvidos pelo Juízo a que se subordinar funcional e administrativamente o servidor executor da ordem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SEÇÃO I&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DOS REQUISITOS E DAS CONDIÇÕES PARA INSTALAÇÃO DAS COMARCAS E DISTRITOS
JUDICIÁRIOS&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Art. 19 - A Comarca será instalada quando, além de atender aos requisitos do art. 25, inciso I, for provida de:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I - edifício do Fórum em condições adequadas para instalação das varas e respectivos cartórios, salão do júri, espaço especialmente destinado para depósito de bens apreendidos ou penhorados e demais dependências necessárias aos serviços judiciais, contendo ainda instalações condignas para os advogados, representantes da Defensoria Pública e do Ministério Público;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;II - prédios disponíveis e em condições adequadas para instalação e funcionamento dos ofícios extrajudiciais;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;III - casas residenciais condignas que permitam a Juízes, Promotores de Justiça e Defensores Públicos residirem na Comarca;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IV - cadeia pública em condições de segurança e higiene;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;V - instalação para alojamento, no mínimo, de Destacamento de Polícia Militar;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VI - cargos criados em lei;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;VII - Concurso público homologado para os cargos criados ou servidores disponíveis para provimento imediato dos cargos indicados no §3o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;§ 1o - Enquanto não atendidos os requisitos de lei, não haverá instalação de Comarca, permanecendo os serviços judiciários afetos à Comarca sede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;§ 2o- A instalação de Comarca depende de prévia inspeção e de parecer fundamentado da Corregedoria da Justiça, quanto ao preenchimento dos requisitos constantes deste artigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;§ 3o - À instalação da Comarca precederá, pelo menos, o provimento de um cargo de Juiz, um de Escrivão, um de Analista de Secretaria de Vara, dois de Oficial de Justiça Avaliador e dois de Técnico de Secretaria de Vara, bem assim a adoção das necessárias providências para o provimento de, pelo menos, um Tabelionato de Notas e um Ofício de Registro Civil de Pessoas Naturais e um Oficio de Registro de Imóveis.
§ 4o - Em casos excepcionais e no estrito interesse da administração da Justiça, o Tribunal de Justiça poderá, por iniciativa do seu Presidente ou de qualquer de seus membros e após a aprovação do Tribunal Pleno, autorizar a instalação de Comarcas, sem o preenchimento de alguns dos requisitos constantes dos incisos I a VII.
6
Art. 20 - Aprovada a instalação da Comarca, o Presidente do Tribunal de Justiça designará data para a solenidade, que será presidida por ele ou outro magistrado para tanto designado.
Parágrafo único - Da solenidade de instalação lavrar-se-á ata circunstanciada, da qual se extrairão cópias, que serão encaminhadas ao Tribunal de Justiça, à Assembléia Legislativa, ao Tribunal Regional Eleitoral, ao Tribunal Regional do Trabalho, à Secretaria da Justiça, Cidadania e Direitos Humanos, à Procuradoria Geral de Justiça, ao Arquivo Público, à Fundação Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística - IBGE, à Prefeitura e à Câmara de Vereadores do Município sede da Comarca.
Art. 21 - Instalada Comarca, para ela serão deslocados os serviços judiciários que lhe sejam afetos, além dos processos em curso e os findos.
Parágrafo único - Nas Comarcas onde houver mais de uma Vara de igual competência será procedida a redistribuição equitativa dos feitos em curso.
Art. 22 - Cada Comarca manterá registros de sua instalação, da entrada e do afastamento definitivo de Juízes, promotores, defensores públicos e servidores, além de outros atos e fatos relevantes, referentes à história do Município, da Comarca e da vida judicial local.
Art. 23 - A instalação dos Distritos Judiciários será presidida pelo Juiz de Direito ou Substituto da respectiva Comarca, observadas, no que couber, as disposições desta Lei.
Parágrafo único - Cada Distrito Judiciário terá, pelo menos, um ofício de registro civil de pessoas naturais, com função notarial, e um Juiz de Paz ou um Conselho Municipal de Conciliação, em regular funcionamento.
SEÇÃO II
DA CLASSIFICAÇÃO, RECLASSIFICAÇÃO, AGREGAÇÃO E DESATIVAÇÃO DAS COMARCAS
Art. 24 - As Comarcas são classificadas em três entrâncias, denominadas: inicial, intermediária e final.
Art. 25 - A classificação e a reclassificação das Comarcas, por entrâncias, dependerão de Resolução do Tribunal de Justiça, e obedecerão a fatores objetivos, relacionados com o movimento forense, número de habitantes, o colégio eleitoral e a receita tributária, observados os seguintes critérios:
I - na entrância inicial:
a) aforamento anual de aproximadamente 500 (quinhentos) feitos de jurisdição contenciosa, nos 03 (três) últimos anos;
b) população de até 50.000 (cinqüenta mil) habitantes;
7
c) colégio eleitoral correspondente a 40% (quarenta por cento) da população; d) receita tributária igual à exigida para a criação de município no Estado;
II - na entrância intermediária:
a) aforamento anual de aproximadamente 1.000 (mil) feitos de jurisdição contenciosa, nos 03 (três) últimos anos;
b) população superior a 50.000 (cinqüenta mil) habitantes, até o limite de 150.000 (cento e cinqüenta mil) habitantes;
c) colégio eleitoral correspondente a 40% (quarenta por cento) da população;
d) receita tributária superior, no mínimo, ao dobro da exigida para a criação do município.
III – Na entrância final:
a) aforamento anual de, no mínimo, 5.000 (cinco mil) feitos de jurisdição contenciosa, nos 03 (três) últimos anos;
b) população de mais de 150.000 (cento e cinqüenta mil) habitantes.
Art. 26 - As Comarcas já instaladas que preencherem os requisitos fixados nos incisos I, II ou III, do art. 25, e assim permanecerem durante um período de três anos consecutivos poderão ser reclassificadas, por Resolução do Tribunal de Justiça e mediante parecer fundamentado da Corregedoria Geral da Justiça, ouvido o Corregedor das Comarcas do Interior, quando se tratar de Comarcas de entrância inicial e intermediária, quanto ao preenchimento dos requisitos ali estabelecidos.
§1o - Os Juízes titulares das Comarcas que sofrerem elevação de entrância permanecerão no exercício de suas respectivas funções, até serem removidos ou promovidos.
§2o - O Juiz da Comarca, cuja entrância sofrer elevação, quando promovido, poderá requerer ao Presidente do Tribunal, no prazo de 10 (dez) dias, contado da publicação do ato, que sua promoção se efetive na comarca ou vaga de que era titular, cabendo a deliberação ao Tribunal Pleno.
Art. 27 – A Comarca já instalada poderá, através de Resolução do Tribunal de Justiça, ser agregada a outra, quando se verificarem, simultaneamente, durante três anos consecutivos, os seguintes requisitos:
I – quantidade igual ou inferior a 600 (seiscentos) feitos ajuizados por ano (somando- se jurisdição contenciosa e voluntária), considerando-se o último triênio, correspondendo a menos de 50 (cinquenta) processos por mês, quantitativo esse a ser aplicado por Juiz, seja na Comarca de Jurisdição Plena ou Vara;
II – distância entre a Comarca agregada e agregadora igual ou inferior a 50 Km;
III – inexistência de Juiz de Direito Titular na Comarca ou Vara a ser agregada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parágrafo único - A Comarca que alcançar os requisitos mínimos previstos em qualquer dos incisos do art. 25, poderá ser desagregada, mediante Resolução do Tribunal de Justiça.
Art. 28 – A Comarca agregada, que permanecer nesta condição por 03 (três) anos consecutivos, sem que se restabeleçam os requisitos mínimos previstos no art. 25, para a sua desagregação, poderá ser desativada, através de Resolução do Tribunal de Justiça
SEÇÃO III DAS VARAS
Art. 29 - As Varas serão criadas por lei e poderão ser instaladas, a critério do Tribunal de Justiça, quando:
I - o movimento forense registrar a distribuição de feitos de jurisdição contenciosa, por vara, nos seguintes quantitativos mínimos:
a) nas Comarcas de Entrância Final: 1.000 (mil) processos, se Vara Cível e Comercial; Relações de Consumo; Família e Fazenda Pública, não computadas nesse número as execuções fiscais e as execuções não embargadas, e, 500 (quinhentos) processos, se Vara Criminal; Tribunal do Júri e Vara de Violência Doméstica e Familiar contra a Mulher, anualmente;
b) nas Comarcas de Entrância Intermediária: 500 (quinhentos) processos, se Vara Cível e Comercial; Relações de Consumo; Família e Fazenda Pública, não computadas nesse número as execuções fiscais e as execuções não embargadas, e, 250 (duzentos e cinqüenta) processos se Vara Criminal; Tribunal do Júri; Vara de Violência Doméstica e Familiar contra a Mulher, anualmente;
c) nos Juizados Especiais a instalação de novas Varas observará o quanto for deliberado pelo Conselho Superior de Juizados Especiais;
II - for indicada a especialização das funções jurisdicionais, quando a justificarem o número de feitos da mesma natureza ou especialidade, a necessidade de maior celeridade de determinados procedimentos, ou o interesse social;
III - a extensão territorial da Comarca ou o expressivo número de habitantes dos municípios que a integram recomendar a descentralização.
§ 1o - Instalada a Vara, para ela serão deslocados os serviços judiciários que lhe sejam afetos, além dos processos em curso e os findos.
§ 2o - Na apuração do movimento forense não serão consideradas as situações transitórias, de acréscimo eventual de aforamentos, que possam ser sanadas com a designação de juiz auxiliar ou a realização de mutirão.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
